%% ----------------------------------------------------------------
%% tesis.tex -- MAIN FILE (the one that you compile with LaTeX)
%% ----------------------------------------------------------------

\documentclass[a4paper, 12pt, oneside]{JMtesis}

% Location of the graphics files (set up for graphics to be in PDF format)
%\graphicspath{images/}
\graphicspath{/home/jm95/Documents/TESIS/tesis_latex/JM_tesis/images}

% Include any extra LaTeX packages required
\usepackage[square, numbers, comma, sort&compress]{natbib}
\usepackage{verbatim}  %
\usepackage{caption}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{esvect}
%\usepackage{subfig}
%\usepackage{subcaption}

\hypersetup{urlcolor=blue, colorlinks=true}
\usepackage{multirow}
\newcommand{\grad}{$^{\circ}$}
% For Spanish
\usepackage[utf8]{inputenc}
\newcommand{\x}{\mathbf x}
\newcommand{\X}{\mathnormal x}
\newcommand{\y}{\mathnormal y}
\newcommand{\z}{\mathnormal z}
\newcommand{\q}{\mathbf q}
\newcommand{\mayusx}{\mathnormal X}
\newcommand{\mayusy}{\mathnormal Y}
\newcommand{\mayusz}{\mathnormal Z}

%% ============================================================================
\begin{document}

\frontmatter
\department{Ingeniería Electrónica}
\degree{Ingeniero Electrónico}
%\title {DESARROLLO DE UN ALGORITMO AUT\'ONOMO, PARA LA NAVEGACI\'ON DE UN ROBOT M\'OVIL, APLICADO A LA INSPECCI\'ON DE SOCAVONES SUBTERR\'ANEOS}
\title {DESARROLLO DE UN SISTEMA DE EXPLORACIÓN Y MAPEO EN TRES DIMENSIONES PARA UN ROBOT MÓVIL}
\author{Jos\'e Mar\'ia Muñoz Huam\'an}
\authorid{201210145}
%\supervisor{Oscar E. Ramos Ponce}
\supervisor{Oscar E. Ramos}
\date{Noviembre 2018}

\maketitle
\setstretch{1.5}

%\input{headers/aprobacion}
%\input{headers/dedicatoria}
%\input{headers/agradecimientos}

\tableofcontents
%\listoftables
%\listoffigures
\resumen{

Debido al problema descrito en la sección anterior, este trabajo de tesis se centra 
en el desarrollo e implementación de un sistema de localización y mapeo en tres 
dimensiones basado en sensado láser para la exploración autónoma de un robot móvil.

El robot móvil utiliza técnicas de SLAM (\textit{Simultaneous Localization and Mapping}) 
para realizar un mapa en dos dimensiones dentro del túnel subterráneo y asimismo, estimar
la posición del robot móvil dentro del ambiente mencionado. Se implementó un sistema de 
navegación basado en campos potenciales. Este algoritmo permite al robot generar su 
propia trayectoria, evitando colisionar con las paredes u obstáculos en el ambiente 
donde comenzará a explorar. Se toma la información del sensor lidar (\textit{Light
Detection and Ranging}) para generar el mapa en dos dimensiones.

Se elige el sensor lidar ya que emite impulsos r\'apidos de luz l\'aser hasta 
4000 impulsos por segundo, sobre una superficie. Este instrumento mide la 
cantidad de tiempo necesario para que cada pulso pueda recuperarse, y a partir 
de esto calcula la distancia entre el objeto y el instrumento con una alta 
precisi\'on. Como utiliza luz l\'aser, el sensor no necesita de iluminaci\'on 
externa para realizar las mediciones, lo cual es perfecto para ambientes
donde no hay una buena iluminaci\'on. 

Finalmente, para construir el mapa en tres dimensiones se diseñó un sistema 
mecánico que permite rotar el sensor láser haciendo que este pueda tomar 
medidas a diferentes alturas con su respectivo ángulo de inclinación. Los datos
obtenidos son enviados a una matriz heterógenea, el cual nos genera los valores
en los ejes $(\X,\y,\z)$. El mapa tridimensional obtenido se puede visualizar en un 
software de fácil interacción.}

\addtocontents{toc}{\vspace{1.5em}}

%% ============================================================================
\mainmatter
\pagestyle{fancy}

%\input{chapters/intro}
%\input{chapters/resumen}
\input{chapters/capitulo1}
\input{chapters/capitulo2}
\input{chapters/capitulo3}
\input{chapters/capitulo4}
%\input{chapters/conclusiones}
%\input{chapters/recomendaciones}

%% ============================================================================
% \appendix
% \input{appendices/apendiceA}
% \addtocontents{toc}{\vspace{2em}}
% \backmatter

%% ============================================================================

\renewcommand{\bibname}{\large\bf{REFERENCIAS BIBLIOGR\'AFICAS}}
\bibliographystyle{IEEEtran} % Use the IEEEtran style
\bibliography{data}   % The references are in "referencias.bib"

\end{document}
%% ----------------------------------------------------------------