\conclusions{

Se presenta un trabajo de tesis como esfuerzo inicial en la solución al problema 
planteado. Además, se presenta un algoritmo para el movimiento autónomo de un robot 
móvil basado en campos potenciales y en un control polar realimentado. Esto se aplicó 
para la navegación de un robot móvil de accionamiento diferencial. El controlador de 
movimiento se basa en coordenadas polares. Los resultados obtenidos para el 
controlador de movimiento demuestran que es una buena solución para las restricciones 
no holonómicas que presenta el robot. De la misma forma, el rendimiento del robot en 
simulación muestra su rápida convergencia a través de trayectorias suaves. Las pruebas 
en un robot Kobuki con accionamiento diferencial muestran resultados bastante 
exitosos. También demuestran la capacidad del robot de movimiento autónomo a pesar 
del entorno que es desconocido. El lidar proporciona la información del entorno para 
que el robot pueda decidir su movimiento hacia la meta evitando obstáculos en tiempo 
real.

Se realizó un sistema mecánico para la construcción de un mapa en tres dimensiones 
basado en el sensor lidar, un motor paso a paso y la odometría del robot móvil. Esto 
se aplicó para el mapeo tridimensional en una caja, dentro de un sótano y el pasadizo 
dentro de un edificio. Se demuestra que la mayor concentración de mediciones se 
encuentran en las posiciones reales de las paredes dentro del ambiente. El sistema 
mecánico puede generar un mapa en tres dimensiones y dos dimensiones al mismo 
tiempo. El mapa en dos dimensiones es generado por el algoritmo SLAM. Con este mapa 
se demuestra que el robot móvil tiene la información suficiente para explorar dentro 
de un ambiente desconocido. Se demuestra que el sistema mecánico construido genera 
mapas tridimensionales con errores menores a los 5 cm.
 
}
